\begin{question}[section=3,subtitle={LQR-Problem},difficulty=,mode=exm,type=mdl,tags={}]
	\begin{compactenum}
	\item Was ist ein LQR?
	\item Wie sieht das Gütekriterium aus? Erkären Sie die einzelnen Terme! Welche Bedeutungen haben $\M{Q}$, $\M{R}$ und $\M{N}$? Was gibt $\V{x}_N^T \M{P}_n \V{x}_N$ an?
	\item Wie kann das Minimierungsproblem gelöst werden? Wie sieht $J^*(\V{x}_k)$ aus? 
	\item Rechnen Sie die ersten beiden Iterationsschritte vor.
	\item Schreiben Sie das Regelgesetz an. Wie sieht die Gleichung für $\M{P}_k$ aus? Welche Bedeutung hat $\M{P}_k$?
	\item Schreiben Sie den stationären Ricatti-Regler an! Welche Bedingungen müssen erfüllt sein, damit der geschlossene Kreis stabil ist?
	\item Vergleichen sie $\M{P}_k$ vom KF und vom LQR!
	\item Wie kann man den LQR robuster machen?
	\item Wie wählt man die Matrizen $\M{Q}$, $\M{R}$ und $\M{N}$? Kann man sie für ein zeitkuntinuirliches System wählen?
	\item Wie sieht der LQR unter Vorgabe vom Ausgang aus?
		\end{compactenum}
	\end{question}
\begin{solution}
	Der LQR ist der optimale Zustandsregler für LTI-Systeme:
	\begin{align}
		\V{x}_{k+1} &= \M{\Phi}\V{x}_k + \M{\Gamma}\V{u}_k\\ 
		\V{y}_k &= \M{C}\V{x}_k + \M{D}\V{u}_k
	\end{align}
	mit 
	\begin{align}
		\V{u}_k^* &= \M{K}_k \V{x}_k
	\end{align}
	Er optimiert ein bestimmtes Gütefunktional.

	\noindent\textbf{Optimalität}\newline
	Das Gütekriterium lautet
	\begin{align}
		J(\V{x}_0) &= \sum_{k=0}^{N-1} \left(
			\underbrace{\V{x}^T_k\M{Q}\V{x}_k }_
			{\substack{
				\text{gew. Norm} \\ 
				\text{um Zustand} \\
				\text{zu minimieren}
			}}
			+ \underbrace{\V{u}^T_k\M{R}\V{u}_k }_
			{\substack{
				\text{gew. Norm} \\ 
				\text{um Stellgröße} \\
				\text{zu minimieren}
			}}
			+ 
			\underbrace{2 \V{u}_k^T \M{N} \V{x}_k}_
			{\text{meißt. } \M{N} =\M{0} }
		\right)
		+ \underbrace{\V{x}_N^T \M{S} \V{x}_N}_
		{\substack{
				\text{zum Endzeitp.} \\ 
				\text{Zustand} \\
				\text{präzise}
		}}
	\end{align}
	Das Verhältnis von den Gewichtungsmatrizen $\M{Q}$ und $\M{R}$ zeigt den tradeoff bei Reglern: schnelle Regler brauchen hohe Stellgrößen. Abhängig von der Wahl von $\M{Q}$ und $\M{R}$ ändern sich de Eigenschaften des Reglers. Ein Regler mit großem $\M{Q}$ und kleinem $\M{R}$ ist schnell. Der Extremfall, der Dead-Beat Regler z.B führt den Zustand in höchstens $n$ Schritten nach $\V{0}$, und ist damit der theoretisch schnellstmögliche Regler, aber die Stellgrößen können oft nicht realisiert werden. Wählt man $\M{R}$ sehr groß führt das zu einem Regler der kaum Stellgröße braucht, aber auch sehr langsam ist.

	\noindent Wenn man Zustand und Eingang zu einem Vektor zusammenfasst, kommt man auf die kompakte Form 
	\begin{equation}
		J(\V{x}_0) = \sum_{k=0}^{N-1} 
		\begin{bmatrix}
			\V{x}_k^T & \V{u}^T_k
		\end{bmatrix}
		\underbrace{
			\begin{bmatrix}
			\M{Q} & \M{N}^T \\ \M{N} &\M{R}
		\end{bmatrix}
		}_{\M{J}}
		\begin{bmatrix}
			\V{x}_k \\ \V{u}_k
		\end{bmatrix}
		+ \V{x}^T_N\M{S}\V{x}_N.
	\end{equation}
	Dieses Minimierungsproblem kann sehr elegant mit der sog. dynamischen Programmierung nach Bellmann gelöst werden.

	\noindent\textbf{Optimalitätsprinzip}\newline
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{\currfiledir optprinzip.pdf}
		\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} Optimalitätsprinzip} \label{abb:aff_proj}
	\end{figure} 
	Der Satz 3.1. besagt, dass eine Optimale Lösung die Eigenschaft hat, dass von jedem Punkt auf der optimalen Lösung aus betrachtet die verbleibende Lösung auch die optimale ist. 

	\footnotesize Man kann sich vorstellen man berechnet eine Route von Wien nach Linz über die A1. Man hält bei einer Raststation an. Wenn man jetzt eine Route von der Raststation nach Linz planen würde, würde sich die mit dem verbleibenden Teil der ursprünglichen Route decken, denn die Raststätte ist ein Punkt auf der optimalen Lösung. \normalsize

	\noindent\textbf{Dynamische Programmierung nach Bellmann}\newline
	Die Optimierungsaufgabe wird vom Zeitpunkt $N$ rückwerts gelöst. Für den letzten Schritt $k=N$ liefert das Gütefunktional 
	\begin{equation}
		J(\V{x}_N) = s(\V{x}_N)
	\end{equation}
	Der Wert des Funktionals und Zustand $\V{x}_N$ selbst sind unbekannt, aber auf jeden Fall optimal.
	Die optimale Lösung lässt sich immer aufspalten auf den hinteren, bereits untersuchten, und den vorderen Teil:
	\begin{equation}
		J(\V{x}_0) = \sum_{k=0}^{l}j_k(\V{y}_k, \V{u}_k^*) + 
		\underbrace{\sum_{k=l+1}^{N+1}j_k(\V{y}_k, \V{u}_k^*) + s(\V{x}_N)}_
		{J^*(\V{x}_{l+1})}.
	\end{equation}
	Der zweite Teil soll schrittweise (angefangen von $s(\V{x}_N)$) vergrößert werden. In jedem solchen Schritt wird eine Optimierungsaufgabe in der Variable $\V{u}_l$ (aktueller Eingang) gelöst:
	\begin{align}
		J(\V{x}_l) = \min_{\V{u}_l} 
		\left(
			j_l (\V{x}_l, \V{u}_l) + J^*(\underbrace{\V{x_{l+1}}}_{\V{f}(\V{x}_l,\V{u}_l)})
		\right)
	\end{align}

	\noindent\textbf{Das LQR Probem}\newline
	Das LQR Problem kann mit Hilfe der dynamischen Programmierung nach Bellmann gelöst werden:
	\begin{enumerate}
		\item  Man hat als ersten Schritt das Gütefunktional für den Endzustand:
		\begin{equation}
			J^*(\V{x}_N) = \V{x}^T_N \M{S}\V{x}_N
		\end{equation}
		\item Nach Bellman ist der zweite Schritt mit $l=N-1$
		\begin{align}
			J^*(\V{x}_{N-1}) &= \min_{\V{u}_{N-1}} \left(
				j_{N-1}(\V{x}_{N-1}, \V{u}_{N-1}) + \underbrace{J^*(\V{x}_N)}_{\V{x}^T_N \M{S}\V{x}_N}
			\right)
		\end{align}
		Man hat jetzt eine Funktion in $\V{u}_{N-1}, \V{x}_{N-1}$ und $\V{x}_N$. Man darf aber nicht die Nebenbedingung $\V{x}_{N} = \M{\Phi}\V{x}_{N-1} + \M{\Gamma}\V{u}^T_{N-1}$ vergessen. Diese eingesetzt ergibt
		\begin{align}
			J^*(\V{x}_{N-1}, \V{u}_{N-1}) =
			\min_{\V{u}_{N-1}} \Bigg(
			&\V{x}_{N-1}^T\M{Q}\V{x}_{N-1}
			+ \V{u}^T_{N-1}\M{R}\V{u}_{N-1}
			+ 2 \V{u}^T_{N-1} \M{N} \V{x}_{N-1} \\
			 &+ \left(
				\left[
					\M{\Phi}\V{x}_{N-1} + \M{\Gamma}\V{u}^T_{N-1}
				\right]^T
				\M{S}
				\left[
					\M{\Phi}\V{x}_{N-1} + \M{\Gamma}\V{u}^T_{N-1}
				\right]
			\right) \Bigg)
		\end{align}
		Man hat jetzt nur mehr eine Funktion in $\V{u}_{N-1}$ und $\V{x}_{N-1}$, und kann die Aufgabe lösen. Man bekommt
		\begin{eqnarray}
			\V{u}^*_{N-1} = - (\M{R}+\M{\Gamma}^T\M{S}\M{\Gamma})^{-1}(\M{N}+\M{\Gamma}^T\M{S}\M{\Phi})\V{x}_{N-1}
		\end{eqnarray}
		Um den nächsten Schritt machen zu können, müsste man das neu berechnete $\V{u}^*_{N-1}$ in die Gleichung für $J^*(\V{x}_{N-1})$ einsetzen, um einen Ausdruck in nur $\V{x}$ und nicht $\V{u}$ zu bekommen. Danach kann man die Methode wiederholen, bis man bei $\V{x}_0$ angekommen ist. Man setzt dann das bekannte $\V{x}_0$ ein, und kann sich den gesamten Zustands- und Eingangsgrößenverlauf berechnen. Die so erhaltene Gleichung kann auf die Form 
		\begin{align}
			J^*(\V{x}_{N-1}) &= \V{x}^T_{N-1} \big\{ \cdots\big\}\V{x}_{N-1}\\ 
			&=\V{x}^T_{N-1} \M{P}_{N-1} \V{x}_{N-1},
		\end{align}
		woraus sich $\M{P}_{N-1}$ als Funktion von $\M{P}_N$ ausdrücken lässt. Man berechet die Matrizen $\M{P}_k$ rückwerts.
	\end{enumerate}
	Der endgültige Wert des Gütefunktionals ist 
	\begin{equation}
		J(\V{x}_0) = \V{x}_0^T\M{P}_0\V{x}_0.
	\end{equation}

	\noindent\textbf{Ricatti-Regler}\newline
	Wenn man die Ergebnisse der ersten beiden Schritte auf ein allgemeines $k$ umstellt, lässt sich damit sofort der Ricatti-Regler 
	\begin{align}
		\V{u}^*_k &= \M{K}_k \V{x}_k \\
		\M{K}_k &= - (\M{R} + \M{\Gamma}^T \M{P}_{k+1}\M{\Gamma})^{-1} (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi}) \\
		\M{P}_k &= (\M{Q} + \M{\Phi}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi}) - (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi})^T (\M{R} + \M{\Gamma}^T \M{P}_{k+1}\M{\Gamma})^{-1} (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi}) 
	\end{align}
	anschreiben. 
	
	\noindent Die Ricatti-Gleichung ähnelt der vom KF, wird aber rückwerts berechnet. $\M{P}_k$ ist \textbf{keine Kovarianzmatrix}, sondern ein Maß für den Wert des Gütefunktionals. $\M{P}_k$ ist immer positiv semidefinit, da $\M{P}_N$ positiv semidefinit gewählt wird, und die Iterationsvorschrift diese Eigenschaft beibehält.
	Für Echtzeitanwendungen muss man die Endzeit festlegen und alle Iterationen im Voraus berechnen.
	Wie auch beim KF, kann ein stationärer Ricatti-Regler mit der stationären Lösung der Ricatti-Gleichung berechnet werden:
	\begin{align}
		\V{u}^*_k &= \M{K}_s \V{x}_k \\
		\M{K}_s &= - (\M{R} + \M{\Gamma}^T \M{P}_{s}\M{\Gamma})^{-1} (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{s}\M{\Phi}) \\
		\M{P}_s &= (\M{Q} + \M{\Phi}^T\M{P}_{s}\M{\Phi}) - (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{s}\M{\Phi})^T (\M{R} + \M{\Gamma}^T \M{P}_{s}\M{\Gamma})^{-1} (\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{s}\M{\Phi}).
	\end{align}

	\noindent\textbf{Stabilität stationärer LQR}\newline
	Der geschlossene Kreis folgt zu
	\begin{align}
		\V{x}_{k+1} &= \M{\Phi}\V{x}_k + \M{\Gamma}\V{u}_k \\ 
		&= \M{\Phi}\V{x}_k + \M{\Gamma}\M{K}_s\V{x}_k \\
		&=  (\M{\Phi}+ \M{\Gamma}\M{K}_s)\V{x}_k
	\end{align}
	Er ist stabil, wenn
	\begin{compactenum}
		\item Das Paar ($\M{\Phi}, \M{\Gamma}$) \emph{stabilisierbar} ist. Man muss also die instabilen Eigenwerte verschieben können. (Wenn das System vollständig erreichbar ist, sind alle Eigenwerte verschiebbar) Dies ist eine Eigenschaft des Systems, die man durch den Reglerentwurf nicht beeinflussen kann. Man könnte $\M{\Gamma}$ ändern, indem man zusätzliche Aktoren am System anbringt.
		\item Das Paar ($\M{C}_j, \M{\Phi}$) \emph{detektierbar} ist. Dabei ist $\M{C}_j$ durch die Cholesky-Zerlegung der Matrix $\M{J}$ der Gütefunktion:
		\begin{equation}
			\M{0} \leq \M{J} = \begin{bmatrix}
				\M{Q} & \M{N}^T \\ \M{N} & \M{R} 
			\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
				\M{C}^T_j \\ \M{D}^T_j
			\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
				\M{C}_j & \M{D}_j.
			\end{bmatrix}
		\end{equation}
		definiert. 
		Es müssen also sämtliche Eigenwerte von $\M{\Phi}$ ausßerhalb des Einheitskreises über den Eingang $\M{C}_j$ beobachtbar sein. Das bedeutet alle instabilen EW müssen auch im Gütefunktional gewertet werden (eine Null in $\M{Q}$ könnte bedeuten dass ein Zustand gegen $\infty$ geht, ohne dass die Gütefunktion reagiert). Diese bedingung kann man immer erfüllen, indem man positiv definite Matrizen $\M{Q}$, $\M{R}$ und $\M{N}$ wählt.
	\end{compactenum}

	\noindent\textbf{Vergleich der Ricatti-Gleichungen für FK und LQR}\newline
	Kalman Filter:
	\begin{equation}
		\underbrace{\M{P}_{k+1} }
		_{\substack{\text{Maß für die} \\ \text{Genauigkeit} \\ \text{der Schätzung}}}
		= 
		\underbrace{\M{\Phi}\M{P}_k\M{\Phi}^T}
		_{\substack{\text{Äderung der} \\ \text{Genauigkeit zufolge} \\ \text{der Systemdynamik}}}
		+
		\underbrace{\M{G}\M{Q}\M{G}^T }
		_{\substack{\text{Störung} \\ \text{durch} \\ \V{v}}}
		- 
		\underbrace{\M{\Phi}\M{P}_k\M{C}^T \left( \M{C}\M{P}_k\M{C}^T +\M{R}\right)^{-1} \M{C}\M{P}_k\M{\Phi}^T}
		_{\substack{\text{\textbf{Korrektorterm}} \\ \text{Messungen verbessern} \\ \text{die Schätzung}}}
	\end{equation}
	Ricatti-Regler:
	\begin{equation}
		\underbrace{\M{P}_{k} }
		_{\substack{\text{Maß für} \\ \text{Wert des} \\ \text{Gütef.}}}
		= 
		(
		\M{Q} +
		\underbrace{\M{\Phi}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi}}
		_{\substack{\text{Änderung des} \\ \text{Gütef.werts} \\ \text{in Folge der} \\ \text{Systemdynamik}}}
		)
		- 
		\underbrace{
			(\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi})^T
			(\M{R} + \M{\Gamma}^T \M{P}_{k+1} \M{\Gamma})^{-1}
			(\M{N} + \M{\Gamma}^T\M{P}_{k+1}\M{\Phi})
			}
		_{\substack{\text{Änderung des Gütefunktionalswerts} \\ \text{durch die Zustandsrückführung}}}
	\end{equation}
	Die Matrix $\M{Q}$ in der Ricatti-Gl. für den Regler beschreibt die Wirkung der Gewichtung auf den Wert des Gütefunktionals.

	\noindent\textbf{Robustheit vom LQR}

	Wenn die Stabilitätsbedingungen erfüllt sind, liegen Eigenwerte des geschlossenen Kreises innerhalb des Einheitskreises. Sie können aber sehr nahe an der Instabilitätsgrenze liegen. Man kann durch eine Transformation 
	\begin{align}
		\tilde{\M{\Phi}} = \frac{1}{r}\M{\Phi}, \hspace{1cm} \tilde{\M{\Gamma}}  = \frac{1}{r} \M{\Gamma}
	\end{align}
	mit $r<1$ die Eigenwerte ins Innere eines kleineren Kreises mit Radius $r$ verschieben.

	\noindent\textbf{Details zur Wahl der Matrizen $\M{Q}$, $\M{R}$ und $\M{N}$}
	\begin{compactitem}
		\item $\M{N}$ wird in fast allen Fällen mit $\M{0}$ gewählt, es gibt nicht wirklich eine sinnvolle Wahl
		\item $\M{R}$ Wenn ein Aktor wenig Stellgröße fordern soll wählt man den entsprechenden Eintrag der Hauptdiagonalen groß. Wenn größere Stellgrößen zulässig sind wählt man den Eintrag klein
		\item Für $\M{Q}$ kann man die Einträge so kaum angeben, da man i.A. keine Intuition hat wie Zustände aussehen sollten.
	\end{compactitem}
	Man kann ein alternatives Gütefunktional anschreiben indem man alle Einträge $\V{x}$ durch $\V{y}$ ersetzt. So kann man die Matrizen im Bezug auf den Ausgang auslegen. Wenn man für $\V{y}$ dann die Ausgangsgleichung einsetzt, kommt man wieder auf ein Gütefunktional in $\V{x}$ und $\V{u}$. Man kann also so tun, als würde man die Gütefunktion mit Bezug auf den Ausgang gewichten, und man kann danach die so bestimmten Matrizen zurückrechnen.

	Man könnte auch ein Gütefunktional im zeitkontinuirlichen bestimmen, und dann die entsprechenden Diffentialgleichungen lösen um auf eine zeitdisktrete Darstellung zu kommen. Man bestimmt z.B. $\M{Q}_c$ im Zeitkontinuirlichen, und rechnet dann 
	\begin{equation}
		\M{Q} = \int_0^{T_a}\M{\Phi}^T(t)\M{Q}_c\M{\Phi}(t)dt.
	\end{equation}
	Für alle diese Möglichkeiten gibt es in Matlab Entwurfsfunktionen. 


\end{solution}
	